---
sidebar_position: 1
---

# Буданов Владимир Григорьевич

Директор института, [bvg55@yandex.ru](mailto:bvg55@yandex.ru)

![Буданов Владимир Григорьевич](/img/budanov.jpg)

Доктор философских наук, кандидат физико-математических наук, физик, синергетик, философ. Окончил с отличием физ-фак МГУ (1978) и аспирантуру отдела теоретической физики ИФВЭ. Автор: синергетической концепции естественнонаучного образования гуманитариев, методологических принципов синергетики моделирования сложных процессов, ритмо-каскадного подхода для прогноза исторических систем, квантово-синергетической антропологии, интегральной этики. Автор более 200 научных статей и 10 монографий, многие годы входит в первую сотню ведущих российских философов, профессор ведущих университетов и эксперт научных фондов. В последнее время занимается проблемами цивилизационного развития и целостности человека будущего.  

## Публикации

### Научные работы
- Монография [Большой антропологический переход: методология сложностно-сетевого мышления](https://yadi.sk/d/IKpeeYulFXHGnQ)
- Монография [Методология синергетики в постнеклассической науке и образовании](https://yadi.sk/i/fdgp2Zjk7balrQ)
- Статья [Нелокальные квантово-синергетические онтологии архетипов общественного развития: Ритмокаскадное расписание войн и революций](https://yadi.sk/i/VpErRXqxY_UhLg) в научном журнале "Социальное время"

### Веб-сайты

- [Профиль](https://iphras.ru/budanov.htm) и [публикации](https://iphras.ru/budanov_lect.htm) на сайте Института Философии Российской Академии Наук
- [Публикации](https://oralhistory.ru/members/budanov) на сайте проекта Устная история
- [Публикации](https://rideo.tv/budanov/) на rideo.tv
- [Видео на Youtube](https://www.youtube.com/results?search_query=%D0%B1%D1%83%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%B2+%D0%B2%D0%BB%D0%B0%D0%B4%D0%B8%D0%BC%D0%B8%D1%80)
- [Видео на Yandex](https://yandex.ru/video/search?text=%D0%B1%D1%83%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%B2%20%D0%B2.%D0%B3.%20%D0%B2%D0%B8%D0%B4%D0%B5%D0%BE&path=yandex_search&from_type=vast)

### Аудио и видеоматериалы

- Доклад В.Г. Буданова «Ритмокаскадный подход к моделированию истории». [Видеозапись](https://www.youtube.com/watch?v=2Nb0ZsIwb5A) от 14 октября 2022 г.
- Академическая наука и «новая реальность» - Доклад д. филос. наук Владимира Григорьевича Буданова на онлайн-заседании Московского семинара по науковедению и наукометрии [Видеозапись](https://youtu.be/KXGNflUmOUU)
- Большая наука. Великое в малом. «Вызовы цифровой эпохи», 8 декабря
2018 г. «Вызовы цифровой эпохи» - [Видеозапись](https://www.youtube.com/watch?v=oQEHJPBXP1s)
- Ритмокаскады о будущем. [Видеозапись](https://www.youtube.com/watch?v=Y07oLdSHamc) на канале "Школа Здравого Смысла"
- «Риски цифровой экономики». [Видеозапись](https://www.youtube.com/watch?v=Jk6ai3ebX3w) от 02 декабря 2017 г.
- Большая наука. На грани безумия. «Энтропия и целесообразность»,  Общественное телевидение России. [Видеозапись](https://otr-online.ru/programmi/bolshaya-nauka-na/y-ntropiya-celesoobraznost-75167.html) от 11 ноября 2017 г.
- Опыт нечеловеческого гостеприимства. В рамках второй сессии Владимир Буданов и Мария Крамар поговорили о синергетике, основных ее положениях в культуре. [Видеозапись](https://www.youtube.com/watch?v=t0pmNEnRXUA) от 30 мая 2017 г.
- «Радио Кузичев: от хаоса к порядку и обратно» - [Видеозапись](https://www.youtube.com/watch?v=5TE8Bxiw-xI&list=PLoakhgttSsPqNf3uUzKegrNYxWw6dG5-5&index=6) от 28 декабря 2016 г.
- «Радио Кузичев: Кризис смысла», Царьград ТВ. [Видеозапись](https://www.youtube.com/watch?v=r0ixrx7bmF0&list=PLoakhgttSsPqNf3uUzKegrNYxWw6dG5-5&index=7) от 14 декабря
2016 г. 
- В.Г. Буданов и В.В. Чеклецова «Социо-антропологические риски
современной цифровой эпохи». [Запись](https://iphras.ru/16_63.htm) от 3 ноября 2016 г.
- [Видео-курс](https://universarium.org/course/1225) из 7 лекций «Синергетика - наука о сложном», подготовленный на научно-просветительском интернет-портале «Универсариум» 
- Первая беседа с доктором физико-математических наук, основателем
квантовой медицины и физики живого Сергеем Пантелеймоновичем Ситько. [Общедоступный сетевой архив фонда «Устная история»](https://oralhistory.ru/talks/orh-1583), проект «История
науки», 12 мая 2014 года.
- [«Социальное управление: постнеклассический подход»](https://www.youtube.com/watch?v=6rh6ydnsEQo). Открытая лекция
доктора философских наук, профессора В.Г. Буданова в РАНХиГС при
Президенте РФ.
- Доклад на третьем заседании научного семинара «Религия и культура», организованного отделами философии и культурологии Инион РАН. [YouTube](http://www.youtube.com/watch?v=H1q3tqzFjZI), [Yandex](https://yandex.ru/video/preview/12838611405366601485).
- Проект НОЦ ЮЗГУ и Института философии РАН «Трансдисциплинарные
исследования в философии науки и техники» - «Беседа с Человеком». [Видеозапись](https://www.youtube.com/watch?v=wyd44SkbKBU) от 26 июня 2013 года
- Лекция по квантово-синергетической антропологии. Философский
лекторий от 5 июня 2013 г. [Видеозапись](http://video.yandex.ru/users/vyacheslav-moiseev/view/47/)
- [Аудиозапись](http://neoallunity.ru/1/index.php?option=com_content&view=article&id=73&Itemid=100022) на сайте по философии неовсеединства.
- Георгий Геннадьевич Малинецкий о 60-ти летней истории ИПМ РАН, эпохе больших проектов и великих организаторов науки, о становлении
синергетики в школе С.П. Курдюмова. [Видеозапись и стенограмма беседы (на сайте Фонда «Устная история»)](http://oralhistory.ru/talks/orh-1459) от 13 марта 2013 года
- Выступление профессора [Владимира Григорьевича Буданова](https://iphras.ru/budanov.htm) на юбилейном вечере памяти, посвященном 85-летию Сергея Петровича Капицы в РОСНОУ. [Видеозапись](http://www.youtube.com/watch?v=B3sWK0idyGc) от 14 февраля 2013 года.
- Валерий Анатольевич Рубаков о своих учителях и пути теоретика, научных школах и границах познаваемости природы, о физическом интернационале и проблемах отечественной наук. [Видеозапись и стенограмма беседы (на сайте Фонда «Устная история»)](http://oralhistory.ru/talks/orh-1513)
- Виктор Иванович Саврин о школе Н.Н. Боголюбова, золотом веке Института физики высоких энергий, международном сотрудничестве и проблемах сохранения потенциала отечественной физики. [Видеозапись и стенограмма беседы (на сайте Фонда «Устная история»)](http://oralhistory.ru/talks/orh-1471)
- Виталий Георгиевич Горохов о генезисе национальных инженерных школ и битве радиолокационных проектов, становлении философии техники и
технонауке будущего. [Видеозапись и стенограмма беседы (на сайте Фонда «Устная история»)](http://oralhistory.ru/talks/orh-1472/video) от 13 декабря 2012 года.
- Вячеслав Семенович Степин о советских реалиях философского творчества и современных трансформациях науки и культуры, о роли философии в наши дни. [Видеозапись и стенограмма беседы (на сайте Фонда «Устная история»)](http://oralhistory.ru/talks/stepin2) от 22 ноября 2012 года
- Дмитрий Сергеевич Чернавский о происхождении жизни, борьбе условных
информаций, истории, экономике и культуре, а также о том, как разделить миллион с коллегами. [Видеозапись и стенограмма беседы (на сайте Фонда «Устная история»)](http://oralhistory.ru/talks/orh-1461) от 27 ноября 2012 года
- Дмитрий Сергеевич Чернавский о физике элементарных частиц, биофизике, теории информации и экономике. О личных встречах с Л. Ландау, В. Гайзенбергом, Г. Хакеном и перспективах квантовой теории и
синергетики. [Видеозапись и стенограмма беседы (на сайте Фонда «Устная история»)](http://oralhistory.ru/talks/orh-1454)
- «Футурология. Риски нашего тысячелетия. Мозговой штурм». Телеканал «ТВ Центр», программа «Мозговой штурм», передача «Футурология.
Риски нашего тысячелетия» (эфир 15 октября 2012 года). [Видеозапись](http://www.mozgovoyshturm.ru/article/111/)
- «Философия нестабильности: "черные лебеди" кризисного
мира». Публичная лекция в ЮЗГУ. [Видеозапись](https://www.youtube.com/watch?v=RtXh0P_YlJk) от 10 октября 2012 года.

